%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{IPtables}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Pare-feu : Netfilter + IPtables}
  \begin{itemize}
  \item Deux types de pare-feux
    \begin{itemize}
    \item monoposte (à la Windows)
    \item équipement réseau dédié (plusieurs interfaces réseau)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Architecture
    \begin{itemize}
    \item \code{netfilter} : en espace noyau
    \item des modules \code{ipt\_*} : extensions 
\smallskip
    \item commandes \cmd{iptables} et \cmd{ip6tables}
    \item \cmd{arptables} : filtrage ARP (ethernet)
    \item \cmd{ebtables} : \textit{ethernet bridging}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Des interfaces utilisateurs ``conviviales'' 
     \begin{itemize}
     \item \cmd{firestarter} : interface graphique ``monoposte''
     \item \cmd{fwbuilder} : interface graphique ``serveur'' (plusieurs backends)
     \item \cmd{shorewall} : sur-couche d'abstraction (classes de machines...)
     \item \dots
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{IPtables : introduction aux concepts}
  \begin{itemize}
  \item Trois tables
    \begin{itemize}
    \item \cmd{filter} : règles de filtrage (accepter, refuser... un paquet)
    \item \cmd{nat} : modification des IP et ports source ou destination
    \item \cmd{mangle} : modification des paramètres et contenu des paquets
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Cinq chaînes correspondant aux ``embranchements''
    \begin{itemize}
    \item INPUT : concerne les paquets destinés au pare-feu
    \item OUTPUT : concerne les paquets émis par le pare-feu
    \item FORWARD : concerne les paquets transitant par le pare-feu
    \item PREROUTING : s'applique aux paquets dès qu'ils arrivent
    \item POSTROUTING : s'applique aux paquets prêts à partir
    \item \dots (définies par l'administrateur)
    \end{itemize}
\bigskip
    \item Des actions (en fonction des tables et des chaînes) :\\ 
      REJECT, DROP, ACCEPT, LOG...
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{IPtables - concepts 2}
  \begin{itemize}
  \item Relations tables - chaînes
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
            & filter & nat & mangle\\
\hline
INPUT       & X      &     & X \\
OUTPUT      & X      &     & X \\
\hline 
FORWARD     & X      & X   & X \\
PREROUTING  &        & X   & X \\
POSTROUTING &        & X   & X \\
\hline      
    \end{tabular}
\bigskip
  \item Embranchements
%% FIXME ici joli plan des embranchements cf Debian Etch p.322 et LNAG p.128
\vspace{5cm}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \lpiftitle{}{IPtables - exemples}

\titre{Exemple de filtrage (eth0=LAN  eth1=Internet)}
{\small
 \begin{verbatim}
iptables -t filter -P FORWARD DROP
iptables -t filter -A FORWARD -i eth0 -p tcp --dport 80 -j ACCEPT
iptables -t filter -A FORWARD -i eth1 -p tcp --sport 80 -j ACCEPT
\end{verbatim}
}
\medskip
\titre{Exemple de NAT (traduction d'adresse)}
{\small
\begin{verbatim}
iptables -t nat -A PREROUTING -i eth1 -p tcp --dport 80 \
         -j DNAT --to-destination 192.168.1.3:8080
\end{verbatim}
}
\medskip
\titre{Protection contre les attaques SSH}
{\small
(pas plus de 2 tentatives SSH par minute et par IP)
\begin{verbatim}
iptables -I INPUT -p tcp --dport 22 -i eth0 -m state --state NEW \
 -m recent --set
iptables -I INPUT -p tcp --dport 22 -i eth0 -m state --state NEW \
-m recent --update --seconds 60 --hitcount 3 -j DROP
\end{verbatim}
}
%% Pour un exemple complet comparatif pour la protection de SSH :
%% http://searchenterpriselinux.techtarget.com/tip/0,289483,sid39_gci1274148,00.html
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Autres usages d'IPtables}
  \begin{itemize}
  \item Comptabilité IP (IP Accounting)
    \begin{itemize}
    \item Mesure de la bande passante utilisée
    \item par adresse (source ou destination)
    \item par port (=service)
    \item par protocole (ICMP, TCP, UDP)\dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item 
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \lpiftitle{}{iptables : filter}
  \titre{Exemple simple}
  \begin{itemize}
  \item Couper tout envoi\\
    \shellify{iptables -t filter -P OUTPUT DROP       # couper tout envoi}
  \item Autoriser les envois vers soi-m\^eme\\
	\shellify{iptables -t filter -A OUTPUT -s 127.0.0.0/8 -o lo -j ACCEPT}
  \item Autoriser les envois HTTP
  \shellify{iptables -t filter -A OUTPUT -s 127.0.0.0/8 -p tcp --dport 80 -j ACCEPT}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Travaux pratiques}
  \begin{itemize}
  \item Tester la connexion au SMTP local avec telnet
  \item Comparer service activé, service désactivé
  \item Mettre en place une règle de pare-feu ACCEPT
  \item Comparer les effets des cibles DROP et REJECT
  \end{itemize}
\end{frame}
